\chapter{Extrait des programmes de 1ère S et TS}

{\footnotesize

\subsubsection{Nouveau programme de 1ère S (2011-2012)}

 
 Formes et principe de conservation de l'énergie.
 
Énergie d'un point matériel en mouvement dans le champ de pesanteur uniforme : énergie cinétique, énergie potentielle de pesanteur, conservation ou non conservation de l'énergie mécanique. Frottements ; transferts thermiques ; dissipation d'énergie. Formes d'énergie. Principe de conservation de l'énergie.
Application à la découverte du neutrino dans la désintégration .
 

Convertir l'énergie et économiser les ressources.


Ressources énergétiques renouvelables ou non ; durées caractéristiques associées.
Transport et stockage de l'énergie ; énergie électrique.
Production de l'énergie électrique ; puissance.
Conversion d'énergie dans un générateur, un récepteur. Loi d'Ohm. Effet Joule.
Notion de rendement de conversion.

Stockage et conversion de l'énergie chimique.
Énergie libérée lors de la combustion d'un hydrocarbure ou d'un alcool [...]
%Piles salines, piles alcalines, piles à combustible. Accumulateurs.Polarité des électrodes, réactions aux électrodes. Oxydant, réducteur, couple oxydant/réducteur, réaction d'oxydo-réduction.Modèle par transfert d'électrons.


\subsubsection{Nouveau programme de Terminale S (2012-2013)}


%\centerline{\em Bulletin officiel spécial numéro 8 du 13 octobre 2011.}
% \centerline{\em Ministère de l'éducation nationale, de la jeunesse et de la vie associative.}
% \centerline{\em www.education.gouv.fr.}

Du macroscopique au microscopique : Constante d'Avogadro.

Transferts d'énergie entre systèmes macroscopique : 
Notions de système et d'énergie interne. Interprétation microscopique;
Capacité thermique;
Transferts thermiques : conduction, convection, rayonnement; Flux thermique. Résistance thermique ;
Notion d'irréversibilité ;
Bilans d'énergie.


{\bf Commentaires :}

L'étude des transferts d'énergie entre systèmes macroscopiques traite de notions de base de la thermodynamique (énergie interne, transferts thermiques, travail, capacité thermique), première étape vers l'étude future de ses principes. L'occasion doit être donnée de mettre en place certains éléments méthodologiques de la thermodynamique : définition du système étudié, identification de la nature et du sens des transferts d'énergie, analyse critique des résultats obtenus et mise en perspective avec des dispositifs réels. La diversité des transferts thermiques permet d'évoquer l'irréversibilité des phénomènes, liée en particulier aux processus diffusifs, et d'aborder des aspects de la vie courante tenant aux préoccupations énergétiques. Ainsi, les bilans d'énergie peuvent être empruntés au domaine de l'habitat (problématique du chauffage d'une habitation, géothermie, pompe à chaleur, climatiseur, réfrigérateur, etc.), du transport (moteurs, effets thermiques liés au frottement, etc.) ou bien encore celui de la production d'énergie.



\subsubsection{Ancien programme de première S (jusqu'en 2010-2011)}

1 - Travail d'une force.  Notion de travail d'une force ; Travail d'une force constante ; Puissance du travail d'une ou plusieurs forces.


 2 - Le travail: un mode de transfert de l'énergie. Travail et énergie cinétique ; Travail et énergie potentielle de pesanteur ; Travail et énergie interne.
 
 
3 - Le transfert thermique.
 
\comment{

1 - Travail d'une force.

1.1 Notion de travail d'une force ;

1.2 Travail d'une force constante ;

1.3 Puissance du travail d'une ou plusieurs forces.


 2 - Le travail: un mode de transfert de l'énergie.
 
  2.1 Travail et énergie cinétique ;
  
  2.2 Travail et énergie potentielle de pesanteur ;
 
  2.3 Travail et énergie interne.
  
%  Quelques autres effets du travail reçu (déformations élastiques, élévation de température changements d'état physico-chimiques). Notion d'énergie interne.

3 - Le transfert thermique.
  
%Un travail reçu peut produire une élévation de température d'un corps. Une élévation identique de température peut être obtenue par transfert d'énergie sous une autre forme: le transfert thermique ; aspect microscopique.  Autre mode de transfert énergétique: le rayonnement.

\underline{Commentaires :}

2.3 Travail et énergie interne.

L'idée directrice est qu'en plus de son énergie cinétique et de son énergie potentielle d'interaction avec la Terre, un corps peut aussi stocker
de l'énergie qui se manifeste à l'échelle macroscopique sous diverses formes plus ou moins indépendantes les unes des autres (déformation
élastique, variation de température et/ou de pression, changement d'état physico-chimique...).
Par exemple le mouvement relatif de deux solides en contact, en présence de forces de frottement, s'accompagne généralement d'une
élévation de température de chacun des solides.
Autres exemples: l'énergie stockée différemment dans un ressort, un élastique, un gaz comprimé, un accumulateur, qui peut , au moins en partie, être
récupérée en mettant par exemple des corps en mouvement (lanceur d'un flipper, arbalète, carabine à ressort, moteurs à ressort, voiture électrique...)
Toutes ces formes d'énergie sont regroupées sous la dénomination "énergie interne U". Aucune expression de l'énergie interne ne sera proposée.

3. Un autre mode de transfert d'énergie: le transfert thermique.


En apportant de l'énergie par travail mécanique ou électrique (plus tard pour ce dernier point) on peut échauffer un corps, d'où l'idée qu'en
général à une élévation de température correspond une énergie stockée plus importante.
On s'appuie ensuite sur l'étude de situations simples dans lesquelles un système voit son énergie évoluer (par exemple un corps chaud qu'on
laisse refroidir au contact de l'air atmosphérique ou un corps froid placé au contact d'une source chaude). On définit alors un deuxième mode
de transfert d'énergie: le transfert thermique (cette expression sera utilisée de préférence au terme de chaleur pour éviter la confusion trop
fréquente entre chaleur et température).
On indique qu'à l'échelle macroscopique, ce transfert d'énergie s'effectue spontanément du système dont la température est la plus élevée
vers celui dont la température est la plus basse. On se limite dans cette première approche au transfert thermique par conduction . Cette notion
de transfert thermique sera réinvestie dans l'enseignement de SVT.
Il a été vu en classe de seconde que la température est la variable macroscopique rendant compte de l'agitation des molécules d'un gaz. Le
transfert thermique est un mode de transfert désordonné qui s'interprète à l'échelle microscopique par des transferts d'énergie lors d'interactions
concernant des particules situées à l'interface entre le système et son environnement.
Le transfert d'énergie par rayonnement ne fait ici l'objet que d'une approche simple et qualitative à partir d'exemples courants (soleil, lampe...)

}
{\bf
La conclusion de l'analyse présentée dans le chapitre s'exprimera sous la forme suivante :
À tout système dans un état donné, on peut associer une grandeur appelée "énergie". Si l'énergie d'un système augmente ou diminue,
c'est qu'il a reçu ou cédé de l'énergie, que ce soit par travail, par transfert thermique ou par rayonnement.
}

\comment{
\section{Ancien programme de terminale S (jusqu'en 2011-2012)}

Pas de thermodynamique !

\section{Programmes de L1 SFA}

\subsubsection{UE "Physique 2 : circuits et mécanique" (S2)} 

Energétique du point matériel dans un référentiel Galiléen : énergies cinétique, potentielle et
mécanique. Travail et puissance d'une force. Forces conservatives et non conservatives.
Théorèmes de l'énergie et de la puissance cinétique, théorèmes de l'énergie et de la
puissance mécanique. Notion d'équilibre (états lié et non lié, oscillateur harmonique, puits et
barrière de potentiel).

\subsubsection{UE "SPI-EEA : énergétique et conversion de l'énergie" (S2).} 



Objectifs : Appréhender les aspects conversion d'énergie dans les dispositifs électriques, mécaniques et
thermiques. Les aspects relatifs à la production, au transport, et au stockage de l'énergie sont aussi abordés.

Mots Clés : Energie cinétique, énergie potentielle, énergie mécanique, travail, puissance. Production,
conversion, stockage, accumulation d'énergie

Programme :
\begin{itemize}
\item Thème 1 : L'énergie : différentes sources, différentes formes : énergie et puissance mécanique, énergie
chimique, énergie et puissance électrique, énergie nucléaire, énergie électromagnétique.
\item Thème 2 : Conversion d'énergie thermique - mécanique: les moteurs thermiques.
\item Thème 3: Conversion d'énergie électromagnétique - électrique: le photovoltaïque
\item Thème 4 : Conversion d'énergie mécanique - électrique : les moteurs électriques
\item Thème 5 : Pertes d'énergie : effet Joule, frottement, pertes thermiques
\item Thème 6 : Génération et distribution de l'énergie électrique, aspect économique. Risque électrique.
\end{itemize}
}
}

