


\chapter{Lexique  de la thermodynamique}

%\markboth{\textsc{Fiches de cours de thermo}}{ \textsc{D. Fabre, Université Paul Sabatier, 2012}}

\setcounter{subsection}{0}

\renewcommand{\thesubsection}{\arabic{subsection}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Fonctions, variables}

\begin{description}


\item{\bf Variable, variable d'état}

En {\em mathématiques}, une variable est un symbole qui marque un rôle dans une formule, 
un prédicat ou un algorithme.

En {\em informatique}, une variable est un symbole (habituellement un nom) qui renvoie à une position de 
mémoire dont le contenu peut prendre successivement différentes valeurs pendant l'exécution d'un programme.

En {\em physique}, une variable représente un paramètre physique mesurable comme la température, le temps, 
la vitesse ou l'intensité.

En {\em thermodynamique}, on appelle {\em variables d'état} les variables physiques choisies
pour décrire l'état du système. 

\item{\bf Fonction, fonction d'état}

En {\em mathématiques}, une fonction est une relation entre deux ensembles, qui a tout élément du premier
ensemble associe au plus un élément du second 
(une fonction définie en tout point de l'ensemble de départ s'appelle une application).

En {\em informatique}, une fonction est un ensemble d'instructions, indépendant du reste du programme, qui a pour
rôle de calculer la valeur d'une ou plusieurs variables de sortie en fonction d'une ou plusieurs variables d'entrée.

En {\em thermodynamique}, on appelle {\em fonction d'état} une quantité physique ne dépendant que de l'état du
système, non mesurable directement, mais dont peut observer les variations et établir des bilans. 
%Exemples :
%Energie totale $E$, Energie interne $U$, energie 




\subsection{Grandeurs physiques}

\item{\bf Grandeur d'état}

Quantité mesurable ou calculable caractérisant de manière intrinsèque un système 
en fonction de son état macroscopique, indépendamment des évolutions passées.
La variation d'une grandeur d'état au cours d'un cycle est donc nulle.
%(on distingue en général "variables d'état" et "fonctions d'état" mais la distinction entre les deux peut dépendre du contexte).

\item{\bf Grandeur d'échange}

Quantité mesurant les échanges d'un système avec l'extérieur au cours d'une évolution donnée.
Convention (française) : ($>0$) quantité {\em reçue} de l'extérieur ;
 ($<0$) quantité {\em fournie} (ou {\em cédée}) à l'extérieur.

\item{\bf Grandeur conservative}

Grandeur d'état dont la variation au cours d'une évolution n'est due qu'à des échanges
avec l'extérieur.

\item{\bf Grandeur extensive}

Grandeur définie pour un système "dans sa globalité" (si l'on divise le système en 2 par la pensée, 
les grandeurs extensives de chaque moitié valent la moitié de la valeur pour le système complet).

\item{\bf Grandeur intensive}

Grandeur définie "en tout point" dans un système  (si l'on divise le système en 2 par la pensée, 
les grandeurs intensives sont inchangées).
Remarques :  $(i)$ une grandeur intensive peut être considérée 
comme une grandeur d'état uniquement dans la mesure où elle est {\em uniforme } à l'intérieur du système ;
$(ii)$ le rapport de deux grandeurs extensives est une grandeur intensive (exemples : masse molaire, énergie volumique, etc...) 


\item{\bf Grandeur stationnaire}

Une grandeur $Y$ est stationnaire si elle ne dépend pas du temps ($\partial Y / \partial t = 0$).


\item{\bf Grandeur uniforme}

Une grandeur intensive $y$ est uniforme si elle ne dépend pas de l'espace 
($\vec{grad} \, y = 0$).


\item{\bf Grandeur constante} 

Une grandeur est constante si elle est uniforme et stationnaire.




\subsection{Concepts thermodynamiques essentiels}

Pour la plupart des notions, on donne deux définitions. 

La première $(i)$ relève de la {\em thermodynamique phénoménologique}. 

La seconde ($ii$) relève de la {\em thermodynamique statistique}. 

\item{\bf Energie totale ${\cal E}$ } 

$(i)$ 
L'énergie totale est la grandeur conservative dont l'existence est postulée par le premier principe de la thermodynamique.

$(ii)$ 
L'énergie totale est définie comme la somme de toutes les énergies microscopiques sous toutes les formes possibles.

\item{\bf Energie interne $U$ (parfois notée $E$) } 

$(i)$ L'énergie interne est une fonction d'état qui, ajoutée à l'énergie macroscopique (mécanique et éventuellement électrique) constitue l'énergie totale dont l'existence est postulée par le premier principe de la thermodynamique. 

$(ii)$ 
L'énergie interne est définie comme la somme de la partie {\em non cohérente} de toutes les énergies microscopiques 
(la partie cohérente correspondant à l'{\em énergie macroscopique}, c.a.d. Mécanique et électrique). 


%On note également $U = \iiint u dm $ où $u$ est l'énergie interne massique.


\item{\bf Température $T$ (ou $\theta$)}  

$(i)$ La température est une grandeur intensive qui permet de caractériser l'état d'équilibre (ou de déséquilibre) thermique. 
(Cette définition définit une température {\em relative} $\theta$ dont la définition dépend du thermomètre utilisé).

($ii$) La température {\em absolue} est une mesure de la valeur moyenne de chaque contribution quadratique élémentaire à l'énergie microscopique : $<e> = kT/2$ , où $k$ est la constante de Boltzmann.

\item{\bf Pression $P$} 

$(i)$ La pression est une force normale par unité de surface exercée par un système sur sa frontière, qui permet de caractériser l'état d'équilibre (on de déséquilibre) mécanique.

$(ii)$ La pression est une grandeur statistique qui représente les échanges de quantité de mouvement (collisions, attractions, répulsions,...) entre les particules élémentaires constituant le système et le milieu extérieur.


%Deux systèmes sont en {\em équilibre mécanique} entre eux s'ils ont la même pression.

\item{\bf Travail $W$}

$(i)$ Echange d'énergie associé à un déplacement observable à l'échelle macroscopique
\footnote{Cette définition inclut le travail électrique, associé au déplacement de charges électriques.} 

$(ii)$ Le travail macroscopique est la partie {\em cohérente} de la somme des travaux microscopiques.


\item{\bf Chaleur (ou transfert thermique) $Q$ }

$(i)$ Echange d'énergie non associé à un déplacement observable à l'échelle macroscopique

$(ii)$ La chaleur est la partie {\em non cohérente}  de la somme des travaux microscopiques.


\item{\bf Entropie $S$ } 

$(i)$ L'entropie est la fonction d'état dont la variation est égale, pour une transformation réversible,
au rapport entre la chaleur reçue et la température ($d S = \delta Q/T$).

$(ii)$ L'entropie est une mesure statistique du degré de désordre du système au niveau microscopique. 




%\end{description}


%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Systèmes}


%\begin{description}


\item{\bf Système}

L'objet pris comme sujet d'étude et séparé par la pensée du reste du monde, appelé "extérieur".
Il importe de toujours bien préciser le système choisi et sa frontière (en faisant éventuellement une figure).

\item{\bf Système simple}

Système de composition homogène, pour lequel on peut négliger les effets de pesanteur, d'énergie cinétique, d'inertie, 
ainsi que les effets de champ électrique ou magnétique et de tension de surface. (Pour un système simple le bilan d'énergie se ramène à un bilan d'énergie interne).


\item{\bf Système ouvert}

Système échangeant de la masse et de l'énergie avec l'extérieur (par au moins une de ses frontières).

\item{\bf Système fermé}

Système n'échangeant pas de masse avec l'extérieur.


\item{\bf Frontière (ou paroi) adiabatique}

Frontière ne permettant pas d'échange de chaleur (c'est une idéalisation, justifiée si l'échelle de temps
à laquelle on considère le système est courte devant son {\em temps caractéristique thermique}).


\item{\bf Frontière (ou paroi) indéformable}

Frontière ne permettant pas d'échange de travail mécanique (c'est aussi une idéalisation, valable en pratique
dans une gamme de pression pas trop élevée)

\item{\bf Système isolé}

Système n'échangeant ni masse, ni énergie avec l'extérieur. Un système simple isolé est donc un système {\em fermé}
dont la frontière est {\em indéformable et adiabatique}. (Pour un système non simple on pourra rajouter les conditions adaptées : isolé électriquement, magnétiquement, etc... ) 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Equilibres} 

\item{\bf Equilibre thermodynamique}

Un système {\em isolé} est à l'équilibre thermodynamique s'il n'évolue pas durant le temps où on l'observe. L'équilibre thermodynamique d'un système simple impose les équilibres mécanique et thermique entre les sous-systèmes le constituant (pour une système non simple on rajoutera le cas échéant des 
conditions d'équilibre chimique, électrique, magnétique).
Pour un tel état, les grandeurs intensives (pression, température) sont uniformes, et les grandeurs d'état
sont reliées entre elles par des équations d'état.

\item{\bf Equilibre mécanique}

Deux systèmes sont à l'équilibre mécanique si, mis en contact par une frontière commune
déformable mais adiabatique, ils n'évoluent pas.

Dans le cas de systèmes simples : deux systèmes sont à l'équilibre mécanique si leurs pressions sont égales.

\item{\bf Equilibre thermique}

Deux systèmes sont à l'équilibre thermique si, mis en contact par une frontière commune
indéformable mais laissant passer la chaleur, ils n'évoluent pas.

Dans le cas de systèmes simples : deux systèmes sont à l'équilibre mécanique si leurs températures sont égales.



\item{\bf Equilibre thermodynamique local}

L'hypothèse d'équilibre thermodynamique local consiste à supposer que dans chaque volume élémentaire à l'échelle mésoscopique, les grandeurs d'état intensives sont reliées entre elles par les équations d'état caractérisant l'équilibre thermodynamique.



%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Evolutions}



\item{\bf Evolution}

Modification de l'état d'un système entre un état initial défini et un état final défini. (Toujours préciser l'évolution considérée avant d'effectuer un bilan d'énergie).

\item{\bf Evolution élémentaire} 

Evolution entre deux états infiniment proches.

\item{\bf Evolution réversible}

Une évolution réversible d'un système est une succession d'équilibres (ou quasi-équilibres) thermodynamiques.

\item{\bf Cycle}

Evolution pour laquelle l'état final et l'état initial du système sont identiques (c.a.d. non distinguables à l'échelle
macroscopique).

\item{\bf Evolution en régime permanent}

Se dit d'un système dont l'état macroscopique est stationnaire (c.a.d. toutes les grandeurs
physiques sont stationnaires ; mais les grandeurs intensives ne sont pas forcément uniformes).
Notion surtout utile pour les systèmes ouverts et les appareils électriques ; on effectuera alors en général un bilan d'énergie (ou d'enthalpie)  par unité de temps (la somme des {\em puissances} échangées avec l'extérieur est nulle).

\item{\bf Détentes, Compression} Une détente est une évolution au cours de laquelle le volume augmente ; une compression est une évolution au cours de laquelle le volume diminue.


%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection*{Evolutions particulières : aspect mécanique}


\item{\bf Isochore} Evolution au cours de laquelle le volume ne varie pas (le travail reçu par la frontière est nul).

\item{\bf Isobare} Evolution au cours de laquelle la pression ne varie pas (et reste uniforme).

\item{\bf Monobare} Evolution dans laquelle tous les échanges de travail s'effectuent avec un milieu extérieur de pression uniforme (le milieu extérieur est un {\em pressostat}).

\item{\bf Mécaniquement réversible} Succession d'équilibres mécaniques internes (la pression est uniforme à tout instant). On dit aussi {\em Evolution quasi-statique}, ou {\em Evolution homobare}.


\subsection*{Evolutions particulières : aspect thermique}

\item{\bf Adiabatique} Evolution au cours de laquelle la chaleur reçue est nulle.

\item{\bf Isotherme} Evolution au cours de laquelle la température ne varie pas (et reste uniforme).

\item{\bf Monobare} Evolution dans laquelle tous les échanges de chaleur s'effectuent avec un milieu extérieur de température uniforme (le milieu extérieur est un {\em thermostat}).

\item{\bf Thermiquement réversible} Succession d'équilibres thermiques internes (la température est uniforme à tout instant). On dit aussi {\em Evolution homotherme}.




%\item{\bf Energie interne $U$ (ou $E$) } 

%L'énergie interne est la somme de la partie {\em non cohérente} de toutes les énergies microscopiques 
%(la partie cohérente correspondant à l'énergie mécanique). 
%


\subsection{Fonctions d'état (ou potentiels thermodynamiques)} 

On appelle {\em variables canoniques} les deux variables dans lesquelles la différentielle d'une fonction d'état s'exprime le plus naturellement.


\item{\bf Energie interne $U$ } 

Les variables canoniques de la fonction $U$ sont ($V,S$).

{\it $U$ est conservée lors d'évolutions {\em isochores} et {\em adiabatiques} d'un système simple}

\item{\bf Enthalpie $H$ } 

L'enthalpie est une fonction d'état définie, pour un système simple à pression uniforme, par  
$H = E + PV$. Interprétation physique : le terme additionnel $PV$ peut interprété comme une 
"énergie potentielle de pression", mobilisée lors de changements de volume du système au contact d'un milieu extérieur de pression constante (attention : interprétation valable uniquement pour des évolutions monobares !).

Les variables canoniques de la fonction $U$ sont ($P,S$).

{\it Elle est conservée lors d'évolutions {\em monobares} et {\em adiabatiques} d'un système simple.}

%Si la pression n'est pas uniforme, la définition se généralise en $H = \iiint h dm$, où $h = e + p/\rho$ est l'enthalpie massique.



%On a $u U = \iiint u dm $ où $u$ est l'énergie interne massique.


\item{\bf Energie libre $F$}

L'énergie libre est une fonction d'état définie, pour un système à l'équilibre, par  
$F = U - TS$.

Les variables canoniques de la fonction $F$ sont ($V,T$).

{\it Elle est conservée lors d'évolutions {\em isochores}  et {\em isothermes} d'un système simple.}


\item{\bf Enthalpie libre $G$ } 



%\item{\bf  } 
L'enthalpie libre est une fonction d'état définie, pour un système à l'équilibre, par  
$G = H - TS = U + PV - TS$. 

Les variables canoniques de la fonction $F$ sont  ($P,T$).

{\it Elle est conservée lors d'évolutions {\em isobares}  et {\em isothermes} d'un système simple.}


\end{description}



%\clearpage

\subsection{Notations}


\begin{description}

\item{$\Delta Y$}

Variation d'une grandeur {\em d'état} au cours d'une évolution d'un système, qu'il convient d'avoir précisé.


\item{$d Y$}

Physiquement : la petite variation de la grandeur {\em d'état} $Y$ au cours d'une petite évolution 
entre deux états très proches. \footnote{On dira aussi : variation élémentaire de la grandeur d'état $Y$ au 
cours d'une évolution élémentaire entre deux états infiniment proches.}
Mathématiquement : {\em différentielle} de la grandeur $Y$. Si $Y$ est une fonction de plusieurs variables et si la différentielle de $Y$ est exprimée en fonction des différentielles de ses variables, alors celle-ci est intégrable.

\item{$\delta Y$}

Physiquement : une petite quantité (ou {\em quantité élémentaire}) de la grandeur $Y$ (qui n'est 
pas forcément une grandeur d'état).
Mathématiquement : forme différentielle associée à la grandeur $Y$. 
Si $Y$ est une grandeur d'échange, la forme différentielle $\delta Y$ ne peut en général pas être intégrée.


\item{$\displaystyle \left. \frac{\partial X}{\partial Y} \right|_Z$ ; noté aussi $\displaystyle \left( \frac{\partial X}{\partial Y} \right)_Z$ }

Dérivée partielle de la fonction $X(Y,Z)$ par rapport à sa variable $Y$.

On lit : "{\em Dérivée de $X$ par rapport à $Y$, à $Z$ constant}"



\item{$\dot Y$}
\begin{itemize}
\item Pour une grandeur d'état : variation de $Y$ {\em par unité de temps}. Dans ce cas $\dot Y = d Y/ dt$, {\em c'est une dérivée}.
\item Pour une grandeur d'échange : quantité de $Y$ échangée {\em par unité de temps}. 
Dans ce cas $\dot Y = \delta Y/ dt$, {\em ce n'est pas une dérivée}.
\end{itemize}
Unité physique  : $[\dot Y] = [Y] s^{-1}$

\item{$y$}

Si $Y$ est une grandeur d'état extensive d'un système de masse $m$, 
alors $y = Y/m$ est la grandeur intensive {\em massique} associée.
Unité physique  : $[y] = [Y] kg^{-1}$.


Exceptions : la masse totale d'un système (extensive) est habituellement notée $m$ ; 
le nombre de moles (extensif) est noté $n$ ; 
la masse molaire (intensive) est habituellement notée $M = m/n$.


\item{$y^{(mol)}$}

Si $Y$ est une grandeur d'état extensive d'un système contenant $n$ moles, 
alors $y^{(mol)} = Y/m = y / M$ est la grandeur intensive {\em molaire} associée.
Unité physique  : $[y^{(mol)}] = [Y] mol^{-1}$.
Remarque : si le contexte est clair on omet parfois l'exposant $^{(mol)}$ dans la notation.




\end{description}




%%%%%%% TRASH
\comment{
\subsection{Décomposition de l'énergie interne} 

\item{\bf "Energie sensible (ou chaleur sensible)"}

L'énergie sensible (anciennement appelée chaleur sensible) est la forme d'énergie interne dont les variations sont liées aux variations de température, en l'absence de réactions chimiques, nucléaires ou changements de phase.

Au niveau microscopique, cette énergie est associée à l'agitation désordonnée des 
molécules ou des atomes.



\item{\bf "Energie latente (ou chaleur latente)"}

L'énergie latente (ou chaleur latente) est la 
quantité d'énergie qu'il faut fournir (généralement sous forme de chaleur) à un système simple au cours d'un changement de phase endothermique (fusion, vaporisation, sublimation), et qui
est libérée (généralement sous forme de chaleur) lors des changements de phase inverses (solidification, liquéfaction, condensation). 

Au niveau microscopique, il s'agit d'une variation de l'énergie potentielle associée aux liaisons inter-moléculaires.

 
Définition plus rigoureuse : voir enthalpie de changement d'état.


\item{\bf Enthalpie de changement d'état}

L'enthalpie de changement d'état d'un corps pur est la variation d'enthalpie qui 
accompagne le passage du système d'un état physique 1 à un état physique 2, cette transformation s'effectuant température et pression constante. On note 
$(\Delta H)_{12} = m \ell_{12}$ où $\ell_{12}$ est l'enthalpie massique de changement d'état
(anciennement appelée chaleur latente). On distingue $\ell_{sl}$, $\ell_{lv}$,  $\ell_{sv}$ les enthalpies massiques de liquéfaction, vaporisation, sublimation.
 




\item{\bf "Energie chimique"}

L'énergie chimique est la quantité d'énergie qui est libérée au cours 
d'une réaction chimique exothermique (totalement sous forme de chaleur si la réaction est une combustion spontanée ; ou en partie sous forme de travail si la réaction a lieu de manière contrôlée), ou qu'il faut fournir lors de la réaction inverse.

Au niveau microscopique, il s'agit d'une variation de l'énergie potentielle associée aux liaisons intra-moléculaires.

Définition plus rigoureuse : voir PCI et PCS.



\item{\bf Pouvoir calorifique inférieur (PCI)}

Variation d'{\em enthalpie} lors de la combustion complète  d'un 
combustible organique ($C,H,O,N$) avec la quantité stoechiométrique de dioxygène ($O_2$),
 initialement à une température de $25^oC$, sous une pression de $10^5 Pa$, 
les produits de combustion étant du dioxyde de carbone ($CO_2$), du diazote ($N_2$), et de l'eau ($H_2O$) sous forme de vapeur, à une température de $25^oC$.



\item{\bf Pouvoir calorifique supérieur (PCS)}

Définition identique à ceci près que l'eau issue de la combustion est sous forme liquide 
à $25^o$.

\item{\bf "Energie nucléaire"}

L'énergie nucléaire est la quantité d'énergie qui est libérée au cours 
d'une réaction de fission ou de fusion nucléaire.

Au niveau microscopique, il s'agit d'une variation de l'énergie potentielle associée aux forces de cohésion entre les nucléons au sein du noyau atomique.

\end{description}
}




%}

