

\chapter{Bibiographie}

\subsection*{Ouvrages en français}

\begin{description}

\item{\bf Thermodynamique, 1ère et 2ème année (collection H-Prépa)}

Bonne référence, notations et définitions proches de celles de ce cours (mais plan différent). 



\item{\bf Thermodynamique : une approche pragmatique (Cengel, Boles \& Lacroix, Ed. de Boeck)}

Approche pragmatique "à l'américaine", beaucoup d'exemples et d'exercices. Attention : notations et conventions différences par rapports aux ouvrages français (notamment signe du travail).


\item{\bf Thermodynamique : fondements et applications (Perez, Ed. Dunod) }

Approche classique "à la française", assez complet.


%Approche physique

\item{\bf Thermodynamique (Diu, Guthmann, Lederer \& Roulet)} 

Approche formalisée, correspond au programme de L3 méca / M1 méca. 
 

%\subsubsection*{Thermodynamique : Bases et applications (Foussard, Julien, Mathé)  }

%\subsubsection*{ La thermodynamique : des principes aux applications (Cheze, Bauer)}

\end{description}

\subsection*{Autres lectures conseillées :}


\begin{description}
\item{\bf 
Cours de physique de Feynman : Tome 1 ; Mécanique (R. Feynman, Dunod )
}

Pour votre culture générale : l'approche très originale de Richard Feynman, prix Nobel de physique.

\item{\bf  L'entropie et tout ça : le roman de la thermodynamique.
(P. Depondt ;  Vuibert)}

Un "roman" facile a lire et intéressant.
\end{description}

\subsection*{Sur internet}

\subsubsection{Cours en ligne :}
{\small

\verb| http://manuel.marcoux.pagesperso-orange.fr/ |

\verb| http://www.fast.u-psud.fr/~doumenc/la200/CoursThermodynamique_L2.pdf |

\verb| http://www.fast.u-psud.fr/~doumenc/la200/CoursThermique_L2.pdf |

\verb| http://www.sciences.univ-nantes.fr/sites/claude_saintblanquet/thermo2005/th2004dex.htm |

\verb| http://www-ipst.u-strasbg.fr/cours/thermodynamique/ |

}


{\bf Wikipédia :} 

Pages "Thermodynamique", "Energie", "Chaleur", "Température", "Transferts thermiques", "Entropie", ... 


{ \bf Le forum de référence des étudiants en physique :}

{\small
\verb| forums.futura-sciences.com/physique |
}

