


\chapter{Changements de phase et réactions chimiques}


{\em 
Objectifs de ce chapitre : 

- Etablir un cadre commun pour l'étude thermodynamique des changements de phase et des réactions de combustion.

- Introduire les notions d'{\em enthalpie de changement de phase} et d'{\em enthalpie de réaction} ; qui remplacent les notions vagues d'énergie latente et énergie chimique.
}


\paragraph{Remarques }:

-  On se limite aux changements de phase {\em totaux} et réactions {\em totales} ; 
les équilibres d'un corps pur sous deux phases et les équilibres chimiques ne sont pas au programme. 

- Dans les applications on se limitera aux évolutions {\em monobares}.


%\vspace{.5cm}


\section{Changements de phases}

\subsection{Définitions et notations :}

Diagramme des phases $(P,T)$  (rappels).


Interprétation de la courbe d'équilibre $\ell g$ : Pression de vapeur saturante $P = P_s(T)$ ; Température de vaporisation $T = T_s(P)$.

%Dans la suite on se restreint aux évolutions monobares, à une pression 
%$P$ telle que $P_T < P < P_C$.
%En général $P = P_0 = 101,3 kPa$, condition standard de pression (C.S.P). 






Notations :

- On note (dans ce cours) $\Delta_{\phi_1 \phi_2} F$ la variation d'une grandeur thermodynamique $F$ au cours d'un changement de phase {\em total} entre les phases 
$\phi_1$ et $\phi_2$, l'évolution étant supposée 
{\em monobare et monotherme}. Ce type de quantité dépend en général de $P$ (ou de $T$). 

- On utilise la notation $\Delta^0_{\phi_1 \phi_2} F$ lorsque le changement de phase se fait dans les C.S.P.


\subsection{Etude physique}

En s'intéressant au {\em volume massique} $\upsilon$ ( $\upsilon = V/m = 1/\rho$ ), 
on a $\Delta_{\phi_1 \phi_2} \upsilon = \upsilon_{\phi_2} - \upsilon_{\phi_1}$ 
où $\upsilon_{\phi_{1,2}}$ sont les volumes massiques de chacune des phases 
dans les conditions (T,P) correspondantes.

Pour la vaporisation $\Delta_{\ell g} \upsilon = \upsilon_g - \upsilon_\ell \approx \upsilon_g$ car 
$\upsilon_g \gg \upsilon_\ell$.

Pour la fusion $\Delta_{s \ell} \upsilon = \upsilon_\ell - \upsilon_s$ est en général positif 
(SAUF POUR L'EAU).


Application : utilisation des courbes de volume massique $\upsilon (T)$ ( ou masse volumique $\rho(T)$ ) 
pour les évolutions monobares. 


%ou \upsilon_\ell$ et $\upsilon_g$ sont les  volumes massiques des phases pures dans les conditions du changement de phase.

%Cas particulier de l'eau.




\subsection{Etude énergétique}

Définition : $\Delta_{s \ell} h$ enthalpie massique de fusion (parfois notée $\ell_{s \ell}$); $\Delta_{\ell g} h$ enthalpie massique de vaporisation (parfois notée $\ell_{\ell g}$);



 
% \clearpage
 
Remarques :

-  $\Delta_{\ell g} h$ est une fonction décroissante de $P$ (ou de $T$), et s'annule au point critique $C$.

- On peut définir aussi l'énergie de changement de phase au cours d'une transformation monobare  : 
$\Delta_{\phi_1 \phi 2} u = \Delta_{\phi_1 \phi 2} h - P  \Delta_{\phi_1 \phi 2} \upsilon$.
Cependant cette quantité est peu utile.



%On appelle {\em enthalpie massique de changement d'état} la variation d'enthalpie d'un corps pur au cours du changement de phase d'une unité de masse, dans une évolution monobare et isotherme.

%Notation : $\Delta h_{\phi_1 -> \phi_2}$ \quad  (parfois noté $\ell_{\phi_1 -> \phi_2}$).

%Remarques :

%-  $\Delta h_{\phi_1 -> \phi_2}$ dépend uniquement de $T$ ; on notera  $\Delta h_{\phi_1 -> \phi_2}^{(0)} = \Delta h_{\phi_1 -> \phi_2}(T_0)$ avec $T_0= 298 K$ température de référence.

%- $\Delta h_{s -> \ell} >0$ et $\Delta h_{\ell->g} >0$ (la liquéfaction et la vaporisation sont des transitions de phases endothermiques).


Application : Illustration des courbes $h(T)$ pour les évolutions monobares.

Cas de l'eau : $\Delta^0_{s \ell} h = 333 kJ/kg$ ; $\Delta^0_{\ell g} h = 2257 kJ/kg$ ; 
$c_{p,s} \approx 2.06 kJ/K/kg$ ;  $c_{p,\ell} \approx 4.18 kJ/K/kg$ ;  $c_{p,g} \approx 1.40 kJ/K/kg$


\section{Réactions chimiques de combustion}

\subsection{Définitions et notations :}

On se restreint aux {\em combustions} de composés organiques (de formule brute $C_a H_b O_c N_d$), dans l'air ou dans l'oxygène pur.


Notations : 

- On note $\Delta_r F$ la variation d'une grandeur thermodynamique $F$ au cours de la réaction chimique  {\em totale} d'un combustible avec la quantité stoechiométrique de dioxygène $O_2$, les produits de combustion étant du $CO_2$  et du $N_2$ (sous phase gazeuse) ainsi que de l'eau $H_2O$ 
(sous phase liquide), la combustion étant supposée {\em monotherme} et {\em monobare}. 
(Cette grandeur peut dépendre de $P$ et $T$).

- On note  $\Delta^0_r F = \Delta_r F (P_0,T_0)$ dans le cas ou la réaction s'effectue dans les Conditions Standard de Température et de Pression (C.S.T.P) : $T = 300 K$ et $P_0 = 101,3 kPa$.

\subsection{Etude énergétique des combustions monobares}

\paragraph{Enthalpie de réaction} :

Notations : 

$\Delta_r h$ {\em enthalpie (massique) de réaction} ;  

$\Delta_r^0 h = \Delta_r h (T_0,P_0)${\em enthalpie (massique) standard de réaction}.

Remarques : 

- Par convention $\Delta h_r$ est une quantité massique comptée  PAR UNITE DE MASSE DE COMBUSTIBLE.

- On rencontre aussi  $\Delta h_r^{(mol)}$ l'enthalpie {\em molaire} de réaction.

-  Pour les réactions exothermiques : $\Delta h_r<0$ . L'hypothèse d'une évolution {\em monotherme} implique donc que de la chaleur est fournie à l'extérieur ($Q = \Delta H <0$).


- Pour les combustions, $\Delta_r h$ dépend en fait peu de $T$ et $P$ ; en pratique pour des pressions et températures "raisonnables" on pourra confondre $\Delta_r h$ et $\Delta_r^0 h$.


\paragraph{Pouvoir calorifique} :

Les ingénieurs appellent {\em Pouvoir calorifique} l'opposé de l'enthalpie standard de réaction. 
Plus précisément on distingue :

 {\em Pouvoir calorifique supérieur} (PCS) : quantité de chaleur dégagée au cours d'une combustion totale, dans les C.S.T.P, d'un $kg$ de carburant, l'eau formée étant sous forme liquide  : 
 
 $PCS = - \Delta_r^0 h $
 
 
 {\em Pouvoir calorifique inférieur} (PCI) : quantité de chaleur dégagée au cours d'une combustion totale d'un $kg$ de carburant, l'eau formée étant sous forme de vapeur  : 
 
 $PCI = - \Delta_r^0 h - \frac{m_{H_20,R} }{m_C} \, \Delta^0_{lg} h$
 
 où $m_{H_20,R}$ est la quantité d'eau formée au cours de la réaction et $m_c$ la masse de carburant.

\paragraph{Combustion monobare mais avec variation de température } :

Etudions la combustion d'une masse  $m_c$ de combustible avec la quantité stoechiométrique $m_{O_2}$ de dioxygène et la quantité $m_{GI}$ de gaz inerte. A l'issue de la réaction on a une masse $m_{GR}$ 
de gaz issus de la réaction ($CO_2$, $N_2$ et autres gaz inertes), et une masse $m_{H_20,R}$ d'eau. Supposons qu'on a l'équilibre thermique dans l'état initial ($T_i$) et dans l'état final. ($T_f$).

La variation d'enthalpie étant {\em indépendante du chemin suivi} on peut la calculer sur le chemin constitué par les trois évolutions suivantes : $(i)$ évolution monobare du système ($m_c$+ $m_{O_2}$+ $m_{GI}$) de $T_i$ à $T_0$  ;  $(ii)$ combustion monobare, monotherme sous les conditions $(P_0,T_0)$ ; 
 $(iii)$ évolution monobare du système ($m_{H_20,f}$ + $m_{GR}$) de $T_0$ à $T_f$.
 
 On a donc : 
$$
\Delta H = \Delta H_{T_i -> T_0}  +  \Delta_r H +  \Delta H_{T_0 -> T_f} 
$$

Par définition,  $\Delta H_{r} = - m_C PC$ (avec $PC$ = $PCI$ ou $PCS$ selon l'état final de l'eau), donc connaissant les capacités thermiques $C_p$ des substances pré- et post-combustion, on peut en déduite l'énergie échangée avec l'extérieur sous forme de chaleur [ou autre] : $\Delta H = Q\, [ + W_u + W_{elec}] $.  

%Attention dans l'étape $(iii)$ à bien tenir compte de l'état physique de l'eau dans l'état final ! 


\paragraph{Température de flamme} :

On appelle {\em température de flamme} $T_f$ la température finale atteinte à l'issue d'une combustion supposée {\em monobare} et {\em adiabatique}, l'état initial étant dans les C.S.T.P.


Calcul : a partir des formules précédentes, en supposant l'évolution totale adiabatique ($Q=\Delta H=0$),
on obtient :

$$
m_C PCI =  \Delta H_{T_0 -> T_f} = \int_{T_0}^{T_f} C_{P,R} dT
$$
où $C_{P,R}$ est la capacité thermique à pression constante des composés issus de la réaction.


\paragraph{Variation de volume au cours d'une combustion monobare} :

En considérant une évolution {\em monobare, monotherme}, et en supposant que tous les gaz en présence sont parfaits, la variation de volume (total) au cours d'une combustion est :

$$
\Delta_r  V = \Delta n \frac{RT}{P} +  \Delta  V_{(\ell + s)}  
$$
Le premier terme correspond à la variation de volume des gaz. Le second terme correspond à celle des phases condensées, et peut en général être négligé.


%$V_{\ell + s}$ est le volume correspondant aux phases condensées. Sa variation peut en général être négligée devant celle du se






