\documentclass[12pt, a4paper]{report}
\usepackage[francais]{babel}		% typographie française (french marche aussi)
%\usepackage[mac]{inputenc}		% lettres accentuées pour Mac
\usepackage[T1]{fontenc}		% lettres accentuées pour Linux
\usepackage{color}                      % Pour pstex / pngtex ( xfig ) 
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{fancyheadings}  
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{fancyheadings}
\usepackage{inputenc}
\usepackage{color} 
\usepackage{epsfig} 
\usepackage{latexsym}
 
 
 
% De chez pierre

\setlength{\topmargin}{-20mm}
\setlength{\textwidth}{17cm}
\setlength{\oddsidemargin}{-0.5cm}
\setlength{\evensidemargin}{-0.5cm}
\setlength{\textheight}{25.5cm}


\def \ben {\begin{enumerate}}
\def \een {\end{enumerate}}
% marge gauche (im)paire = 1in. + x1mm
%\setlength{\evensidemargin}{-5mm} % book : marge gauche paire = 1in. + x2mm

\newcommand{\dd} {\textrm d}   
\newcommand{\im} {\mathrm i}   
\newcommand{\e}  {\textrm e}   
\newcommand{\dpa}[2]  {\frac {\partial #1} {\partial #2}}   
\newcommand{\ddpa}[2] {\frac {\partial^{2} #1} {\partial #2 ^{2}}}   
\newcommand{\dto}[2]  {\frac {{\rm d} #1} {{\rm d} #2}}   
\newcommand{\ddto}[2] {\frac {\textrm{d}^{2} #1} {\textrm{d} #2 ^{2}}}
\newcommand{\comment}[1]{ }

\newcommand{\DPP}[3]{
\displaystyle \left( \frac{\partial #1 }{\partial #2} \right)_{#3}
}

\newcommand{\torseur}[5]{
\Biggl\{ {\cal #1} (#2)\Biggr \} = 
\left \{ \begin{array}{c}
#3  \\
#4 
\end{array} \right\}_{#5} 
}
    
\newcommand{\tenseursym}[6]{
\left \{ \begin{array}{ccc}
#1 & #4 & #5  \\
#4 & #2 & #6  \\
#5 & #6 & #3  \\ 
\end{array} \right\}
}



\graphicspath{{../FIGURES/}}
\setlength{\unitlength}{1cm}

%\includeonly{Rayonement}
%------------------------------------------------------------------------------
\begin{document}                                          




%\markboth{\textsc{Fiches de cours de thermo}}{ \textsc{D. Fabre, Université Paul Sabatier, 2012}}
\markboth{\textsc{Fiches de cours de thermo} \hfill \textsc{D. Fabre, Université Paul Sabatier, 2012}}
{\textsc{Fiches de cours de thermo} \hfill \textsc{D. Fabre, Université Paul Sabatier, 2012}}
\pagestyle{headings}
%\renewcommand\thepage{}



\renewcommand{\thesection}{\Alph{section}}
\renewcommand{\thesubsection}{\Alph{section}.\arabic{subsection}}
\renewcommand{\thesubsubsection}{\arabic{subsubsection}}





\begin{titlepage}
\noindent
\textsc{Université Paul Sabatier} \hfill \textsc{Année 2015/16} \\
\noindent
\textsc{L2 Mécanique, Energétique et Physique} \hfill 
\textsc{Energétique}
\vspace{1cm}
\begin{center}
\underline{\underline{\hspace{10cm}}}        \\ \vspace{5mm}
\textbf{\LARGE Notes de cours} \\ \vspace{2mm}
\textbf{\LARGE Introduction à la thermodynamique et aux transferts thermiques } \\ \vspace{2mm}
\underline{\underline{\hspace{10cm}}}
\end{center}
\vspace{1cm}
\begin{center}
\end{center}
\vspace{0cm}
\begin{flushright}
\large \sl
David Fabre 
\end{flushright}
\setcounter{tocdepth}{0}
\tableofcontents
\pagestyle{empty}
\end{titlepage}


%\pagestyle{empty}
%{\it  \cal V}

%$\it \mathcal V$
%$\it \vee$




\include{Chap1_Principes}

\include{Chap_PTUH}

\include{Chap_Enthalpie}

\include{Chap_Micro}

\include{Chap_PhaseChim}

\include{Chap_Chaleur}

\include{Chap_Detentes}

\include{Chap_Cycles}


%\include{Chap_Entropie}


%\clearpage


\appendix


\include{Appendix_Lexique}



%\chapter{Rappels mathématiques}

\chapter{Unités et ordres de grandeur}


%%%\section{Unités et ordres de grandeur}

\section{Unités}

\paragraph{Unités d'énergie}

Unité officielle d'énergie : le Joule  ($1 J = 1 kg m^2  s^{-2}$). 

Multiples habituels : $1 kJ = 10^3 J$ ; $1 MJ = 10^6 J$, $1 GJ = 10^9 J$, ...

Autres unités : 

l'électron-volt ($1 eV = 1.602 176 53 \times 10^{-19} J$), 

le kiloWattheure ($1 kWh = 3600 kJ$),

la tonne équivalent pétrole ($1t.e.p. = 41.86 GJ = 11628 kWh$),

la calorie ($1cal = 4.1868 J$). 

Attention pour les nutritionistes 1 "grande Calorie" = 1 kcal = 1000 calories !


\paragraph{Unités de puissance}


La variation temporelle d'énergie (ou flux d'énergie par unité de temps) s'appelle puissance.
Unité légale : le Watt ($1 W = 1 J/s = 1 kg m^2 s^{-3}$).

Autre unité : le cheval-vapeur (en France $ 1 cv = 735.7 W$ ; aux USA $ 1 hp = 745.7W$).

{\em Remarque :} le "cheval fiscal" est une unité de "puissance fiscale" définie par 
$$
P_{[fisc]} = \frac{[CO_2]}{45} + \left( \frac{P}{40} \right)^{1.6}
$$
où $[CO_2]$ est la quantité de $CO_2$ émise en $g/km$ et $P$ la puissance nominale mesurée sur un banc-moteur.
 Pas très scientifique....


\section{Ordres de grandeur}

\paragraph{Quelques situations de la vie courante}

Eclairage d'une pièce : $15 W$ avec une ampoule fluo-compacte (ou $100W$ avec une halogène).

Ordinateur portable : $50 W$.

Mobilette : $1kW$.

Automobile a $100 km/h$ (type 106) : $10 kW$ (7 pour les 
frottements de l'air, 3 pour les frottements mécaniques). 
Remarque : $2kW$ de plus si climatisation réglée au max... 

Centrale nucléaire : $2GW$.

\paragraph{Pouvoir calorique de quelques combustibles}


1 kg pétrole = $42 MJ$.

1 $m^3$ (soit $0.8 kg$) de gaz naturel = $42 MJ$.

1 kg charbon = $28 MJ$.

1 kg bois sec = $14 MJ$.  

$1g$ d'uranium = $72,6 GJ$, soit autant que 1,7 tonnes de pétrole !

\paragraph{Valeur énergétique de quelques aliments}

Les nutritionnistes appellent "Valeur énergétique" des aliments leur pouvoir calorifique.
 
Glucides 4kcal/g = 17kJ/g ; protéines 4kcal/g=17kJ/g ; lipides 9kcal/g=38kJ/g.

$100g$ de bifteck = $200 kcal$ ; $100 g$ de carottes = $38 kcal$ ; 1 pomme = $52 kcal$ ;  1 Mars$^{TM}$ = $226 kcal$ ; 1 coca = $140 kcal$.


Ration énergétique quotidienne conseillée : $2 800 kcal$ (hommes) /  $2 200 kcal$ (femmes).

\paragraph{Activités humaines}
On appelle Métabolisme la quantité d'énergie "brûlée" par l'organisme par unité de temps (somme de la puissance musculaire et de la puissance thermique générée).

Métabolisme d'un adulte au repos : $80W$ (intégralement sous forme de puissance thermique). 
D'un cycliste amateur : $500W$ dont $100W$ de puissance musculaire. D'un sprinter : $4000W$ dont  $1000W$ de puissance musculaire.


\paragraph{A l'échelle de la planète}

Flux de rayonnement solaire reçu sur terre :  
$1kW$ par $m^2$ de surface orientée face au soleil ($1.353 kW/m^2$ au dessus de l'atmosphère).

Flux total de rayonnement solaire reçu par la terre : $1.7 \times 10 ^{17} W$.

Energie "primaire" consommée annuellement par l'humanité : 
13 milliards de t.e.p  par an (soit une puissance moyenne de $1.6 \times 10 ^{13} W$).



\chapter{Constantes fondamentales}

\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
Désignation & Valeur \\
\hline
Vitesse de la lumière & $c = 2 9 9 7 9 2 4 5 8 m \cdot s^{-1}$ 
\\ 
Constante de planck & $h = 6,62606957 \times 10^{34} J \cdot s$
 \\
Constante de gravitation & ${\cal G} = 6,67384 \times 10^{-11} N \cdot m^2 \cdot kg^{-2}$ 
\\
Constante de Boltzmann & $k_B =  1,3806488 \times 10^{-23} J \cdot K^{-1}$  
\\
Nombre d'Avogadro & ${\cal N} = 6.02214129 \times 10^{23} mol^{-1}$ 
\\
Constante des gaz parfaits & $R = {\cal N} k_B = 8.3144621 J \cdot K^{-1} \cdot mol^{-1}$ 
\\
Constante de Stefan-Boltzmann & $\sigma = 5.670373 \times 10^{-8} W \cdot K^{-4} \cdot m^{-2} $ 
%\quad $( = 2 \pi^5 k_B^4 /[15 h^3 c^2]$ )
\\
Constante de Wien & $B = 2,897 772 \times 10^{-3} m \cdot K$
\\
\hline
\end{tabular}




\include{Appendix_Programmes}


\include{Appendix_Biblio}


\end{document}

